\section{解析モデル}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
車体の形状は車長は $D = 1.044$ m ，車幅は $W = 0.389$ m ，車高は $h = 0.288$ m である．
\item
本演習では，車体後部上面の傾斜角度(以下，スラント角)は $\varphi=25^\circ$ とする．
\end{itemize}
\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[width=\columnwidth]{../../../share/AhmedBody/doc/fig/ahmedbody-model.png}\\[-7mm]
    \caption{Ahmed Bodyモデル\cite{Hinterberger2004}}
    \label{Ahmedbodyモデル}
\end{figure}
\subsection{基本的な解析条件}
\begin{itemize}
 \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
RANS乱流モデルを用いた非圧縮性流体の定常解析を行う．
\item
基本的な解析条件は，
ERCOFTAC\cite{ERCOFTAC_Classic_Database}記載の表\ref{解析条件}を用いる．
\end{itemize}
\begin{table}[H]
  \normalsize
  \centering
  \caption{解析条件}
  \label{解析条件}
  \begin{tabular}{c|c}
    \hline\hline
    風洞高さ & $H= 1.4$ [m] \\ \hline
    空気の動粘性係数 & $\nu = 15 \times 10^{-6}$ [m$^{2}$/s ] \\ \hline
    流入速度 & $U = 40$ [m/s] (風洞実験でのバルク風速) \\ \hline
    車高& $h= 0.288$ [m] \\ \hline
    レイノルズ数(車高べース) & $Re = Uh/\nu = 768,000$ [-]\\ \hline
\hline
  \end{tabular}
\end{table}
\clearpage
\subsection{CFD解析条件}
\begin{itemize}
 \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  風洞実験では天井面と側面は開放されていたが，
  CFD解析ではすべり壁とする．
\item
  床面と車体表面はすべり無し壁とし，
  壁関数を設定する．
\item
  乱流モデルは 標準$k-\varepsilon$ モデルを使用する．
\item
  風洞実験での測定を行なったドイツ・バイエルン州・エアランゲン大学のLSTM低風速風洞の流入風は，
  平均乱流強度が0.25\%以下と記載されているので，
  乱流強度$I$は0.25\%．
\item
  混合長さ$l$は，
  風洞高さを$H$=1.4[m]として，$l = 0.07\times H = 0.098$[m]と仮定．
\end{itemize}
\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{CFD解析条件}
  \label{CFD解析条件}
  \begin{tabular}{c|c}
    \hline\hline
    上面・側面境界 & すべり壁(slip wall) \\ \hline
    壁面境界 & すべり無し壁(no-slip wall)，滑面に対する壁関数 \\ \hline
    乱流モデル & 標準$k-\varepsilon$ \\ \hline
    流入面の乱れ強さ & $I=0.25$[\%] \\ \hline
    流入面の混合長さ & $l=0.07H=0.098$[m] \\ \hline
    移流項の離散化スキーム & 速度についてTVD，その他は一次風上 \\ \hline
    解析ソルバ  & 定常乱流解析ソルバ  \\ \hline
    圧力・速度連成手法 & SIMPLEC法 \\ \hline
    \hline
  \end{tabular}
\end{table}
\clearpage
\subsection{解析領域}
\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\columnwidth]{../../../share/AhmedBody/doc/fig/trim-region.png}\\[-2mm]
    水平面\\[2mm]
    \includegraphics[width=\columnwidth]{../../../share/AhmedBody/doc/fig/trim-regionVertical.png}\\[-2mm]
    鉛直面
    \caption{解析領域の格子分割とAhmedbodyモデル}
    \label{解析領域の格子分割とAhmedbodyモデル}
  \end{center}
\end{figure}
\vspace{-5mm}
\begin{itemize}
 \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
本解析では，車体が対称面を持つため，解析領域も空間対称に設定することが可能である．
\item
また，RANS乱流モデルを用いた定常解析を行うので，
車体の対称面に対して，流れ場の定常解も対称であると仮定し，
対称面を設けた半分の領域の解析を行う．
\item
解析領域は$15$[m] $\times 0.935$[m] $\times 1.4$[m]とする．
\item
計算格子はベース格子の分割幅$\Delta x$が概ね0.1[m]となるように分割数を指定する．
\item
そのベースメッシュを基準とし，
車体周辺の流れを捉えるための再分割領域の設定と，
形状を表現するための細分割の設定を行う．
\end{itemize}
\clearpage
\subsection{解析ケースの作成}
\begin{itemize}
\item
  OpenFOAMでは，基本的に付属しているチュートリアルモデルの中から解きたい解析
  モデルをコピーして編集するのが一般的な解析ケースの作成方法である．
\item
  本解析は非圧縮性流体解析であるから，カテゴリーは\OFpath{incompressible}であり，
  また定常乱流解析のため，ソルバーは\OFtool{simpleFoam}\cite{OpenFOAMWiki-SimpleFoam}となる．
\item
  対応するチュートリアルのディレクトリから，
  本解析に最も近いケースを探すと，
  バイクの空力解析\OFpath{motorBike}\cite{motorBike}および
  車の2次元空力解析\OFpath{simpleCar}\cite{simpleCar}となるので，
  これらを参考に設定を作成する方法がある．
\item
  今回は，演習の時間が限られているので，既に作成済みの解析ケースを用いる．
\end{itemize}
\input{analysisModel-1.tex}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## 作成済の解析ケースのコピー
# デフォルトの実行ケースを作成
cp -r master/ case-0
# ケースディレクトリに移動 
cd case-0/
\end{lstlisting}
\begin{tips}
  TAB，または，C-iを途中で打つ事で，ファイル名，ディレクトリ名等を補完できる．
\end{tips}
\clearpage
\subsection{解析手順}
\begin{minipage}{0.55\columnwidth}
\begin{itemize}
 \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  {\bfseries\color{red} ベース格子生成 (ジョブスクリプト: \OFpath{run1base.sh})}
  \begin{enumerate}
  \item
    特徴辺抽出 (\OFtool{surfaceFeatureExtract}\cite{surfaceFeatureExtract,surfaceFeatureExtract_8C,PENGUINITIS-snappyHexMesh})
  \item
    ベース格子生成 (\OFtool{blockMesh}\cite{4.3-mesh-generation-with-the-blockmesh-utility,PENGUINITIS-blockMesh})
  \item
    領域分割 (\OFtool{decomposePar}\cite{decomposePar,openfoam-guide-parallel,OpenFOAMWiki-DecomposePar,PENGUINITIS-partition})
  \end{enumerate}
\end{itemize}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.01\columnwidth}
  ~
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.44\columnwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\columnwidth]{../../../share/AhmedBody/doc/run/case-0/surfaceFeatureExtract.png}\\[-1mm]
  特徴辺
\end{minipage}
\begin{center}
  \includegraphics[width=\columnwidth]{../../../share/AhmedBody/doc/fig/trim-regionVertical.png}\\[-1mm]
  ベース格子\\[4mm]
  \includegraphics[width=\columnwidth]{../../../share/AhmedBody/doc/fig/trim-decompose.png}\\[-1mm]
  領域分割
\end{center}
\clearpage
\begin{itemize}
 \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  {\bfseries\color{red} 並列格子生成 (ジョブスクリプト: \OFpath{run2mesh.sh})}
  \begin{enumerate}
  \item
    格子生成 (\OFtool{snappyHexMesh}\cite{4.4-mesh-generation-with-the-snappyhexmesh-utility,PENGUINITIS-snappyHexMesh})
  \item
    格子順変更による行列バンド幅縮小 (\OFtool{renumberMesh}\cite{renumberMesh,OpenFOAMWiki-RenumberMesh,PENGUINITIS-renumber_mesh})
  \item
    格子の品質チェック (\OFtool{checkMesh}\cite{checkMesh,OpenFOAMWiki-CheckMesh,PENGUINITIS-check_mesh})
  \end{enumerate}
\end{itemize}
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.5\columnwidth]{../../../share/AhmedBody/doc/run/case-0/mesh.png}\\
  {\small 生成格子}
\end{center}
\begin{tips}
  \begin{itemize}
    \setlength\itemsep{0.5\zh}
  \item
    有限体積法では，圧力のPoisson方程式および運動量や乱流統計量の輸送方程式は，
    離散化スキームを用いて離散化され，
    最終的には線型(linear, 連立一次)方程式に帰着される．
  \item
    線型方程式は線型ソルバを用い，
    許容残差の範囲で解かれる．
  \item
    \OFtool{renumberMesh}により格子の順番を変更し，
    線型方程式の係数行列のバンド幅を狭めたほうが計算が速い
\end{itemize}
\end{tips}
\clearpage
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  {\bfseries\color{red} 初期値場コピー (ジョブスクリプト: \OFpath{run3init.sh})}
  \begin{enumerate}
  \item
    並列計算用の初期値場のコピー (\OFtool{restore0Dir}\cite{RunFunctions})
  \end{enumerate}
\item
  {\bfseries\color{red} 並列流体解析 (ジョブスクリプト: \OFpath{run4solve.sh})}
  \begin{enumerate}
  \item
    ソルバ実行 (\OFtool{simpleFoam}\cite{guide-applications-solvers-simple,OpenFOAMWiki-The_SIMPLE_algorithm_in_OpenFOAM,OpenFOAMWiki-SimpleFoam,penguinitis-pv_solver_settings})
  \end{enumerate}
\end{itemize}
\begin{tips}
  \begin{itemize}
    \setlength\itemsep{0.5\zh}
  \item
    流体の粘性を無視した流れ(渦なし流れ)は，
    速度ポテンシャルを持つポテンシャル流れとなり，
    \OFtool{potentialFoam}ソルバを用いて簡単に解くことが出来るので，
    \OFpath{motorBike}チュートリアルのように，
    粘性を持つ通常の流体解析の初期値として用いる事も多い．
  \item
    ポテンシャル流れを初期値とすることで，
    より安定に解ける場合もあるが，
    不安定になる場合もあるので，
    ここでは行わない．
  \end{itemize}
\end{tips}
